.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\" Modified Sat Jul 24 21:46:57 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" Modified 961109, 031115, aeb
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>, 2001.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2013, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2016.
.TH GETMNTENT 3 2016\-03\-15 "" "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
getmntent, setmntent, addmntent, endmntent, hasmntopt, getmntent_r \-
odczytanie wpisu z pliku deskryptorów systemów plików
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <stdio.h>\fP
\fB#include <mntent.h>\fP
.sp
\fBFILE *setmntent(const char *\fP\fIfilename\fP\fB, const char *\fP\fItype\fP\fB);\fP
.sp
\fBstruct mntent *getmntent(FILE *\fP\fIstream\fP\fB);\fP
.sp
\fBint addmntent(FILE *\fP\fIstream\fP\fB, const struct mntent *\fP\fImnt\fP\fB);\fP
.sp
\fBint endmntent(FILE *\fP\fIstreamp\fP\fB);\fP
.sp
\fBchar *hasmntopt(const struct mntent *\fP\fImnt\fP\fB, const char *\fP\fIopt\fP\fB);\fP
.sp
/* rozszerzenie GNU */
\fB#include <mntent.h>\fP
.sp
\fBstruct mntent *getmntent_r(FILE *\fP\fIstreamp\fP\fB, struct mntent *\fP\fImntbuf\fP\fB,\fP
\fB                           char *\fP\fIbuf\fP\fB, int \fP\fIbuflen\fP\fB);\fP
.fi
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.sp
\fBgetmntent_r\fP():
    Od glibc 2.19:
        _DEFAULT_SOURCE
    Glibc 2.19 i wcześniejsze:
        _BSD_SOURCE || _SVID_SOURCE
.SH OPIS
Funkcje te służą do udostępniania informacji z pliku opisującego systemy
plików \fI/etc/fstab\fP oraz z pliku opisującego zamontowane systemy plików
\fI/etc/mtab\fP.
.PP
Funkcja \fBsetmntent\fP() otwiera plik opisujący systemy plików, \fIfilename\fP, i
zwraca wskaźnik do pliku, którym może się posłużyć \fBgetmntent\fP(). Argument
\fItype\fP jest żądanym rodzajem dostępu i może przyjmować takie same wartości,
jak argument \fImode\fP funkcji \fBfopen\fP(3).
.PP
Funkcja \fBgetmntent\fP() odczytuje następny wiersz pliku opisującego systemy
plików z \fIstream\fP i zwraca wskaźnik do struktury zawierającej pola powstałe
z rozłożenia linii pliku. Wskaźnik ten jest wskaźnikiem do statycznego
obszaru pamięci, który jest nadpisywany podczas następnego wywołania
\fBgetmntent\fP().
.PP
Funkcja \fBaddmntent\fP() dodaje strukturę \fImnt\fP typu \fImntent\fP na końcu
otwartego \fIstream\fP.
.PP
Funkcja \fBendmntent\fP() zamyka \fIstream\fP związany z plikiem opisującym system
plików.
.PP
Funkcja \fBhasmntopt\fP() przegląda pole \fImnt_opts\fP (zobacz poniżej) w \fImnt\fP
typu struktury \fImntent\fP w poszukiwaniu podłańcuchów pasujących do
\fIopt\fP. Prawidłowe opcje montowania opisane są w \fI<mntent.h>\fP i
\fBmount\fP(8)
.PP
Wielodostępowa funkcja \fBgetmntent_r\fP() jest podobna do \fBgetmntent\fP(), z tą
różnicą że przechowuje \fIstruct mount\fP w przekazanym \fI*mntbuf\fP i
przechowuje łańcuchy znaków wskazujące na wpisy w tej strukturze w
przekazanej tablicy \fIbuf\fP o rozmiarze \fIbuflen\fP.
.PP
Struktura \fImntent\fP jest zdefiniowana w \fI<mntent.h>\fP następująco:
.sp
.in +4n
.nf
struct mntent {
    char *mnt_fsname;   /* nazwa zamontowanego systemu plików */
    char *mnt_dir;      /* prefiks ścieżki systemu plików */
    char *mnt_type;     /* rodzaj montowania (patrz mntent.h) */
    char *mnt_opts;     /* opcje montowania (patrz mntent.h) */
    int   mnt_freq;     /* częstotliwość zrzucania w dniach */
    int   mnt_passno;   /* numer przebiegu równoległego fsck */
};
.fi
.in

Ponieważ pola w plikach mtab i fstab są rozdzielone białymi znakami,
ósemkowe znaki cytowania są używane do reprezentowania czterech
następujących znaków: spacji ("\e040"), tabulacji ("\e011"), nowej linii
("\e012") oraz odwrotnego ukośnika ("\e134"), jeśli występują w jednym z
czterech łańcuchów w strukturze \fImntent\fP. Procedury \fBaddmntent\fP() i
\fBgetmntent\fP() skonwertują normalną reprezentację łańcucha znaków na
cytowaną i z powrotem.
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcja \fBgetmntent\fP() i \fBgetmntent_r\fP() zwracają wskaźnik do struktury
\fImntent\fP albo NULL w przypadku błędu.
.PP
Funkcja \fBaddmntent\fP() zwraca 0 po pomyślnym zakończeniu, a 1 w przypadku
błędu.
.PP
Funkcja \fBendmntent\fP() zawsze zwraca 1.
.PP
Funkcja \fBhasmntopt\fP() zwraca adres podłańcucha, gdy zostanie on znaleziony,
a NULL w przeciwnym przypadku.
.SH PLIKI
.nf
/etc/fstab          plik opisujący systemy plików
/etc/mtab           plik opisujący zamontowane systemy plików
.fi
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.ad l
.TS
allbox;
lbw13 lb lbw31
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBsetmntent\fP(),
\fBendmntent\fP(),
\fBhasmntopt\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
T{
\fBgetmntent\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Unsafe race:mntentbuf locale
T{
\fBaddmntent\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe race:stream locale
T{
\fBgetmntent_r\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe locale
.TE
.ad
.SH "ZGODNE Z"
Wersje niewielowątkowe funkcji pochodzą z SunOS 4.1.3. Procedura
\fBgetmntent_r\fP() została dodana w HP\-UX 10, ale zwraca int. Prototyp
pokazany powyżej jest dostępny tylko w bibliotece glibc.
.SH UWAGI
System V również zawiera funkcję \fBgetmntent\fP(), ale inna jest sekwencja
wywołująca i zwraca ona inną strukturę. Pod Systemem V używa się
\fI/etc/mnttab\fP.  4.4BSD i Digital UNIX zawierają funkcję \fBgetmntinfo\fP(),
otulającą funkcję systemową \fBgetfsstat\fP().
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBfopen\fP(3), \fBfstab\fP(5), \fBmount\fP(8)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
